
\IEEEPARstart{E}{xisten} diferentes técnicas para ocultar información enviada de manera digital según la referencia \cite{wang:human}, la información ha ganado importancia con el incremento de actividades que han sido desplazadas a la virtualidad; entre esas técnicas se encuentra la criptografía, el marcado de agua y la esteganografía, la cual es \textit{ ``la ciencia que incorpora un mensaje secreto en una portada multimedia adecuada"}  (tomado de la referencia \cite{comput:medical}), esa multimedia puede ser una imagen, un audio o un vídeo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=2.5in]{images/contexto2.png}
\caption{Explicación del proceso de esteganografía. Fuente: Autoría propia.}
\label{explicsetego}
\end{figure}

El estudio de esta técnica para ocultar información tiene en cuenta la pérdida de información que puede existir en el proceso (referencia \cite{comput:review}), debido a que la mayoría de implementaciones realizadas utilizan el bit menos significativo, explicado en la imagen \ref{expliclsb}; la cual es una técnica de dominio espacial, aparte de ésta existen otras técnicas de transformación de dominio de acuerdo a la referencia \cite{see:sec}. El bit menos significativo es el último bit que conforma un byte, el cual a su vez es el número que corresponde a un color y al ser el último el color no cambiaría; sin embargo, esto limita diferentes algoritmos de esteganografía ya que en imágenes a  blanco y negro la cantidad de bits menos significativos corresponde al alto por el ancho de la imagen y en una imagen a color sería tres veces el resultado de multiplicar el ancho por el alto.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=3.2in]{images/lsbexplicacion.png}
\caption{Explicación del bit menos significativo. Fuente: imagen tomada del artículo \cite{wang:human}}
\label{expliclsb}
\end{figure}

Debido a que la esteganografía busca ocultar información al ojo humano, entonces la significancia tiene mayor peso que la precisión en este proceso por lo cual se enfoca la propuesta hacia la lógica difusa, o como lo describe la referencia \cite{elsevier:interval}, \textit{ ``una medición de similaridad a través de la lógica difusa simulando la percepción humana"}.